{"cells": [{"cell_type": "markdown", "id": "32519996", "metadata": {}, "source": ["# Les verres musicaux\n", "\n", "Un verre d'eau partiellement rempli peut \u00e9mettre une note distincte lorsque l'on frotte son bord avec un doigt mouill\u00e9. C'est l'ingr\u00e9dient de base du [Verrillon](https://fr.wikipedia.org/wiki/Verrillon). Mais que cache son spectre ?\n", "\n", "La vid\u00e9o {download}`data/Singing_Glass.MOV` \u00e0 \u00e9t\u00e9 faite avec un verre \u00e0 vin, de l'eau et un smartphone. Sa bande son \u00e0 \u00e9t\u00e9 extraite dans le fichier {download}`data/SingingGlass.wav`.\n", "\n", "1. T\u00e9l\u00e9charger, puis importer la piste sonore SingingGlass.wav :"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "7ceae727", "metadata": {}, "source": ["2. Afficher le nombre de points N contenus dans ce signal, la dur\u00e9e de l'intervalle entre deux points et la dur\u00e9e totale de l'enregistrement.\n", "\n", "3. Afficher le signal. Quelle est approximativement la fr\u00e9quence du son ?\n", "\n", "4. L'intensit\u00e9 du spectre \u00e0 une fr\u00e9quence donn\u00e9e est proportionnel au carr\u00e9 du module de la transform\u00e9e de Fourier. Affichez le spectre de SingingGlass.wav.\n", "\n", "5. Zoomer autour de la fr\u00e9quence du son. Que remarquez-vous ? \n", "\n", "6. On a ph\u00e9nom\u00e8ne de battement que l'on entend \u00e0 l'oreille. Qu'elle est la fr\u00e9quence du battement ?\n", "\n", "\n", "Il s'agit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9connu mais relativement commun avec les verres musicaux, o\u00f9 deux modes de vibration orthogonaux sont excit\u00e9s. Ces deux modes n'ont pas exactement la m\u00eame \u00e9nergie due aux imperfections dans la sym\u00e9trie du verre. La non-d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de ces modes d\u00e9pend du niveau d'eau. Voir par exemple:\n", "https://newt.phys.unsw.edu.au/music/people/publications/Jundtetal2006.pdf"]}, {"cell_type": "markdown", "id": "7b61c9d0", "metadata": {}, "source": ["On observe bien deux fr\u00e9quences s\u00e9par\u00e9e d'environ 2 Hz."]}], "metadata": {"celltoolbar": "Tags", "kernelspec": {"display_name": "Python 3", "language": "python", "name": "python3"}, "language_info": {"codemirror_mode": {"name": "ipython", "version": 3}, "file_extension": ".py", "mimetype": "text/x-python", "name": "python", "nbconvert_exporter": "python", "pygments_lexer": "ipython3", "version": "3.8.8"}, "varInspector": {"cols": {"lenName": 16, "lenType": 16, "lenVar": 40}, "kernels_config": {"python": {"delete_cmd_postfix": "", "delete_cmd_prefix": "del ", "library": "var_list.py", "varRefreshCmd": "print(var_dic_list())"}, "r": {"delete_cmd_postfix": ") ", "delete_cmd_prefix": "rm(", "library": "var_list.r", "varRefreshCmd": "cat(var_dic_list()) "}}, "types_to_exclude": ["module", "function", "builtin_function_or_method", "instance", "_Feature"], "window_display": false}}, "nbformat": 4, "nbformat_minor": 5}